# üîé Gi·∫£i t√≠ch

## 1. Gi·ªõi h·∫°n

### 1.1 ƒê·ªãnh nghƒ©a

**Precise Definition (ƒê·ªãnh nghƒ©a ch√≠nh x√°c)**:&#x20;

Ch√∫ng ta n√≥i $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x) = L$$ n·∫øu v·ªõi m·ªói $$\epsilon >0$$ c√≥ $$\delta >0$$ sao cho b·∫•t c·ª© khi n√†o  $$0<|x-a|<\delta$$ th√¨$$|f(x) - L|<\epsilon$$



**‚ÄúWorking‚Äù Definition (ƒê·ªãnh nghƒ©a ho·∫°t ƒë·ªông)**:&#x20;

Ch√∫ng ta n√≥i $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x) = L$$ n·∫øu ch√∫ng ta c√≥ th·ªÉ khi√™n $$f(x)$$ g·∫ßn v·ªõi L nh∆∞ ch√∫ng ta mu·ªën b·∫±ng vi·ªác l·∫•y $$x$$ ƒë·ªß g·∫ßn v·ªõi $$a$$ (·ªü hai b√™n c·ªßa $$a$$) m√† kh√¥ng ƒë·ªÉ $$x=a$$



**Right hand limit:**&#x20;

$$\displaystyle{\lim_{x \to a^+}}f(x) = L$$. C√¥ng th·ª©c n√†y c√≥ ƒë·ªãnh nghƒ©a gi·ªëng limit ngo·∫°i tr·ª´ vi·ªác n√≥ y√™u c·∫ßu $$x>a$$



**Left hand limit:**

$$\displaystyle{\lim_{x \to a^-}}f(x) = L$$. C√¥ng th·ª©c n√†y c√≥ ƒë·ªãnh nghƒ©a gi·ªëng limit ngo·∫°i tr·ª´ vi·ªác n√≥ y√™u c·∫ßu $$x<a$$



**Limit at Infinity:**

Ch√∫ng ta n√≥i $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}}f(x) = L$$ n·∫øu c√≥ th·ªÉ khi·∫øn $$f(x)$$ g·∫ßn v·ªõi L m√† ch√∫ng ta mu·ªën b·∫±ng c√°ch l·∫•y gi√° tr·ªã c·ªßa x ƒë·ªß l·ªõn v√† d∆∞∆°ng

C√≥ m·ªôt ƒë·ªãnh nghƒ©a t∆∞∆°ng t·ª± cho $$\displaystyle{\lim_{x \to -\infin}}f(x) = L$$ ngo·∫°i tr·ª´ vi·ªác ch√∫ng ta c·∫ßn x l·ªõn v√† √¢m



**Infinite Limit:**&#x20;

Ch√∫ng ta n√≥i $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x) = \infin$$ n·∫øu ch√∫ng ta c√≥ th·ªÉ khi·∫øn f(x) l·ªõn t√πy √Ω (v√† d∆∞∆°ng ) b·∫±ng c√°ch l·∫•y x ƒë·ªß g·∫ßn v·ªõi a (hai ph√≠a c·ªßa a) m√† kh√¥ng ƒë·ªÉ x = a



C√≥ m·ªôt ƒë·ªãnh nghƒ©a t∆∞∆°ng t·ª± cho $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x) = -\infin$$  tr·ª´ vi·ªác ch√∫ng ta l√†m cho $$f(x)$$ l·ªõn t√πy √Ω v√† √¢m

### 1.2 M·ªëi quan h·ªá gi·ªØa gi·ªõi h·∫°n v√† gi·ªõi h·∫°n m·ªôt ph√≠a

$$\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x) = L \Rightarrow \displaystyle{\lim_{x \to a^+}}f(x) = \displaystyle{\lim_{x \to a^-}}f(x) = L$$

Ng∆∞·ª£c l·∫°i

$$\displaystyle{\lim_{x \to a^+}}f(x) = \displaystyle{\lim_{x \to a^-}}f(x) = L\Rightarrow \displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x) = L$$

C√≤n&#x20;

$$\displaystyle{\lim_{x \to a^+}}f(x) \ne \displaystyle{\lim_{x \to a^-}}f(x)  \Rightarrow \displaystyle{\lim_{x \to a} f(x)}$$ Kh√¥ng t·ªìn t·∫°i



### 1.3 T√≠nh ch·∫•t

Gi·∫£ s·ª≠ $$\displaystyle{\lim_{x \rightarrow a }f(x)}$$ v√† $$\displaystyle{\lim_{x \rightarrow a }g(x)}$$ c·∫£ hai ƒë·ªÅu t·ªìn t·∫°i v√† c l√† b·∫•t k·ª≥ s·ªë n√†o sau ƒë√≥

1. $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}[c.f(x)] =c. \displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x)$$
2. $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}[f(x) \pm g(x)] = \displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x)\pm \displaystyle{\lim_{x \to a}}g(x)$$
3. $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}[f(x).g(x)] = \displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x). \displaystyle{\lim_{x \to a}}g(x)$$
4. $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}[\frac{f(x) }{ g(x)}] = \frac{\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x)}{\displaystyle{\lim_{x \to a}}g(x) }$$
5. $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}[f(x)^n] = [\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x)]^n$$
6.  $$\displaystyle{\lim_{x \to a}}[\sqrt[2]{f(x)}] = \sqrt[2]{\displaystyle{\lim_{x \to a}}f(x)}$$



### 1.4 ƒê√°nh gi√° gi·ªõi h·∫°n c∆° b·∫£n t·∫°i $$\pm \infin$$

Note: sgn(a) = 1 n·∫øu a > 0 v√† sgn(a) = -1 n·∫øu a<0.

1. $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}e^x }= \infin$$ & $$\displaystyle{\lim_{x \to -\infin}e^x }= 0$$
2. $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}ln(x) }= \infin$$ & $$\displaystyle{\lim_{x \to +\infin}ln(x) }= -\infin$$
3. N·∫øu r > 0 th√¨ $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}\frac{b}{x^{\gamma}} }= 0$$
4. N·∫øu r > 0 v√† $$x^{\gamma}$$ l√† s·ªë th·ª±c v·ªõi x √¢m th√¨ $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}\frac{b}{x^{\gamma}} }= 0$$
5. n ch·∫µn: $$\displaystyle{\lim_{x \to \pm \infin}x^n }= \infin$$
6. n l·∫ª: $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}x^n }= \infin$$ & $$\displaystyle{\lim_{x \to -\infin}x^n }= -\infin$$
7. n ch·∫µn: $$\displaystyle{\lim_{x \to \pm \infin}ax^n + .. + bx+c}= sgn(a)\infin$$
8. n l·∫ª: $$\displaystyle{\lim_{x \to \infin}ax^n + .. + bx+c}= sgn(a)\infin$$
9. n l·∫ª: $$\displaystyle{\lim_{x \to - \infin}ax^n + .. + bx+c}= -sgn(a)\infin$$

### 1.5 C√°c k·ªπ thu·∫≠t ƒë√°nh gi√°

1. Continuous Function\
   N·∫øu $$f(x)$$ l√† li√™n t·ª•c t·∫°i $$a$$ th√¨ $$\displaystyle{\lim_{x \to a}f(x)} = f(a)$$\

2. Continuous Functions and Composition\
   $$f(x)$$ l√† li√™n t·ª•c t·∫°i b v√† $$\displaystyle{\lim_{x \to a}g(x) =b}$$ th√¨ $$\displaystyle{\lim_{x \to a}f(g(x))}= f(\displaystyle{\lim_{x \to a}g(x)})= f(b)$$\

3. Factor and Cancel\
   $$\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{x^2+4x-12}{x^2-2x}}= \displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{(x-2)(x+6)}{x(x-2)}}=\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{x^2+4x-12}{x^2-2x}}= \displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{x+6}{x}}=\frac{8}{2}=4$$\

4. Rationalize Numerator/Denominator\
   $$\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{x^2+4x-12}{x^2-2x}}= \displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{(x-2)(x+6)}{x(x-2)}}=\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{x^2+4x-12}{x^2-2x}}= \displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{x+6}{x}}=\frac{8}{2}=4$$$$\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{3-\sqrt{x}}{x^2-81}}= \displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{3-\sqrt{x}}{x^2-81} \frac{3+\sqrt{x}}{3+\sqrt{x}}}=\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{9-x}{(x^2-81)(3+\sqrt{x})}}=\displaystyle{\lim_{x \to 2}\frac{1}{(x+9)(3+\sqrt{x})}}=\frac{-1}{(18)(6)}=-\frac{1}{108}$$\

5. Combine Rational Expressions\
   $$\displaystyle{\lim_{h \to 0}\frac{1}{h}(\frac{1}{x+h}-\frac{1}{x})}=\displaystyle{\lim_{h \to 0}\frac{1}{h}(\frac{x-(x+h)}{x(x+h)})}=\displaystyle{\lim_{h \to 0}\frac{1}{h}(\frac{-h}{x(x+h)})}=\displaystyle{\lim_{h \to 0}(\frac{-1}{x(x+h)})}=-\frac{1}{x^2}$$\

6. L'Hospital's Rule\
   N·∫øu $$\displaystyle{\lim_{x \to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{0}{0}}$$ ho·∫∑c $$\displaystyle{\lim_{x \to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{+\infin}{-\infin}}$$ \
   \
   Th√¨  $$\displaystyle{\lim_{x \to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x \to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}}$$ a l√† m·ªôt s·ªë th·ª±c, $$\infin$$ ho·∫∑c $$-\infin$$\

7. Polynomials at Infinity\
   p(x) v√† q(x)  l√† ƒëa th·ª©c. ƒê·ªÉ t√≠nh $$\displaystyle{\lim_{x \to \pm \infin}\frac{p(x)}{q(x)}}$$ ta ƒë∆∞a h·ªá s·ªë nh√¢n l·ªõn nh·∫•t c·ªßa x trong q(x) ra ngo√†i l√†m nh√¢n t·ª≠ chung c·ªßa c·∫£ hai q(x) v√† p(x) xong r·ªìi t√≠m gi·ªõi h·∫°n\
   \
   $$\displaystyle{\lim_{x \to - \infin} \frac{3x^2-4}{5x-2x^2}}= \displaystyle{\lim_{x \to - \infin}\frac{x^2(3-\frac{4}{x^2})}{x^2(\frac{5}{x}-2)}}=\displaystyle{\lim_{x \to - \infin}\frac{3-\frac{4}{x^2}}{\frac{5}{x}-2}}= -\frac{3}{2}$$\

8. Piecewise Function\
   $$\displaystyle{\lim_{x\to -2}g(x)}$$ t·∫°i  $$g(x)= \begin{cases}    x^2+5 & x < -2 \\   1-3x & t\geq 2  \end{cases}$$\
   \
   T√≠nh 2 ph√≠a gi·ªõi h·∫°n\
   $$\displaystyle{\lim_{x\to -2^-}g(x)} =\displaystyle{\lim_{x\to -2^-} x^2+5}=9$$\
   \
   $$\displaystyle{\lim_{x\to -2^+} g(x)} =\displaystyle{\lim_{x\to -2^+} 1-3x}=7$$\
   \
   Gi·ªõi h·∫°n c·ªßa m·ªói m·∫∑t l√† kh√°c nhau n√™n $$\displaystyle{\lim_{x\to -2}g(x)}$$ kh√¥ng xu·∫•t hi·ªán. N·∫øu c·∫£ hai m·∫∑t c·ªßa gi·ªõi h·∫°n b·∫±ng nhau th√¨ $$\displaystyle{\lim_{x\to -2}g(x)}$$ m·ªõi c√≥ th·ªÉ xu·∫•t hi·ªán v√† c√≥ c√πng m·ªôt gi√° tr·ªã\

9.  Some Continuous Functions\
    M·ªôt ph·∫ßn danh s√°ch c·ªßa c√°c h√†m li√™n t·ª•c v√† c√°c gi√° tr·ªã c·ªßa x m√† ch√∫ng li√™n t·ª•c

    1. ƒêa th·ª©c cho t·∫•t c·∫£ x
    2. H√†m ph√¢n th·ª©c, ngo·∫°i tr·ª´ x ƒë∆∞·ª£c t·∫°o b·∫±ng c√°ch chia cho 0
    3. $$\sqrt[n]{x} (\text{n odd})$$ cho t·∫•t c·∫£ x
    4. $$\sqrt[n]{x}(\text{n even})$$cho t·∫•t c·∫£ $$x\geqslant 0$$.
    5. $$e^x$$ cho t·∫•t c·∫£ x.
    6. $$ln$$ x cho x > 0.
    7. cos(x) v√† sin(x) cho t·∫•t c·∫£ x
    8. tan(x)  v√† sec(x) v·ªõi $$x \ne..., -\frac{3\pi}{2},-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2},\frac{3\pi}{2},...$$
    9. cot(x) v√† csc(x) v·ªõi $$x\ne ..., -2\pi, -\pi, 0, \pi, 2\pi,...$$


10. Intermediate value Theorem\
    Gi·∫£ s·ª≠ r·∫±ng f(x) l√† li√™n t·ª•c tr√™n \[a,b] v√† ƒë·∫∑t m l√† b·∫•t k·ª≥ s·ªë n√†o gi·ªØa f(a) v√† f(b). Th√¨ t·ªìn t·∫°i m·ªôt s·ªë c sao cho a < c < b v√† f(c) =M



## 2. ƒê·∫°o h√†m

### 2.1 ƒê·ªãnh nghƒ©a v√† k√Ω hi·ªáu&#x20;

N·∫øu $$y=f(x)$$ th√¨ ƒë·∫°o h√†m ƒë∆∞·ª£c x√°c ƒë·ªãnh l√† $$f'(x)= \displaystyle{\lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}}$$\
\
N·∫øu $$y=f(x)$$ th√¨ t·∫•t c·∫£ c√°c k√Ω hi·ªáu t∆∞∆°ng ƒë∆∞∆°ng sau ƒë√¢y ƒë·ªÅu cho ƒë·∫°o h√†m:\
\
$$f'(x) = y' =\frac{df}{dx}  \frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}(f(x))=Df(x)$$\
\
N·∫øu $$y=f(x)$$ th√¨ t·∫•t c·∫£ c√°c k√Ω hi·ªáu cho ƒë·∫°o h√†m sau ƒë√¢y ƒë∆∞·ª£c ƒë√°nh gi√° t·∫°i x=a\
\
$$f'(x) = y'|_{x=a}= \frac{df}{dx} |_{x=a}=\frac{dy}{dx}|_{x=a}=Df(a)$$



### 2.2 Gi·∫£i th√≠ch ƒë·∫°o h√†m

N·∫øu $$y=f(x)$$ th√¨,

1. $$m=f'(a)$$ l√† ƒë·ªô d·ªëc c·ªßa ƒë∆∞·ªùng ti·∫øp tuy·∫øn v·ªõi $$y= f(x)$$ t·∫°i x = a ƒë∆∞·ª£c cho b·ªüi $$y=f(a) +f'(a)(x-a).$$\

2. $$f'(a)$$  s·ª± thay ƒë·ªïi t·ª©c th·ªùi c·ªßa $$f(x)$$ t·∫°i x = a.
3. N·∫øu $$f(x)$$ l√† m·ªôt v·ªã tr√≠ c·ªßa m·ªôt ƒë·ªëi t∆∞·ª£ng t·∫°i m·ªôt th·ªùi ƒëi·ªÉm x th√¨ $$f'(a)$$ l√† v·∫≠n t·ªëc c·ªßa ƒë·ªëi t∆∞·ª£ng ƒë√≥ t·∫°i x=a

### 2.3  C√°c t√≠nh ch·∫•t v√† c√¥ng th·ª©c c∆° b·∫£n

N·∫øu $$f(x)$$ v√† $$g(x)$$ l√† c√°c h√†m kh√°c bi·ªát ( ƒë·∫°o h√†m c√≥ t·ªìn t·∫°i) , c v√† n l√† s·ªë th·ª±c b·∫•t k·ª≥ n√†o.

1. $$(cf)'= cf'(x)$$
2. $$(f\pm g)'= f'(x)\pm g'(x)$$
3. $$(fg)' = f'g+fg'- \text{Product Rule}$$
4. $$(\frac{f}{g})'=\frac{f'g-fg'}{g^2}- \text{Quotient Rule}$$
5. $$\frac{d}{dx}(c)=0$$
6. $$\frac{d}{dx}(x^n)=nx^{n-1}- \text{Power Rule}$$
7. $$\frac{d}{dx}(f(g(x)))= f'(g(x))g'(x)$$\
   \
   ƒê√¢y l√† m·ªôt Quy t·∫Øc chu·ªói

### 2.4 ƒê·∫°o h√†m th∆∞·ªùng g·∫∑p

<table data-header-hidden><thead><tr><th width="240"></th><th width="239"></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td><span class="math">\frac{d}{dx}(x)=1</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\csc x)= - \csc x \cot x</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(a^x)=a^x\ln(a)</span></td></tr><tr><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\sin x)=\cos x</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx} (\cot x) = - \csc^2 x</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(e^x)=e^x</span></td></tr><tr><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\cos x)= -\sin x</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx} (\sin^{-1} x)= \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\ln(x))=\frac{1}{x},x>0</span></td></tr><tr><td><span class="math">\frac{d}{dx}\tan x= \sec^2 x</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\cos^{-1}x) = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\ln|x|)= \frac{1}{x},x\ne0</span></td></tr><tr><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\sec x) = \sec x \tan x</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\tan^{-1}x)= \frac{1}{1+x^2}</span></td><td><span class="math">\frac{d}{dx}(\log_a(x))=\frac{1}{x\ln a} \text{ , }x > 0</span></td></tr></tbody></table>



### 2.5 Bi·∫øn th·ªÉ quy t·∫Øc chu·ªói

| $$\frac{d}{dx}([f(x)]^n)= n[f(x)]^{n-1}f'(x)$$ | $$\frac{d}{dx}(cos[f(x)])= - f'(x)\sin[f(x)]$$             |
| ---------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------- |
| $$\frac{d}{dx}(e^{f(x)})= f'(x)e^{f(x)}$$      | $$\frac{d}{dx}(tan[f(x)])= f'(x)\sec^2[f(x)]$$             |
| $$\frac{d}{dx}()\ln[f(x)]=\frac{f'(x)}{f(x)}$$ | $$\frac{d}{dx}(\sec[f(x)])= f'(x)\sec[f(x)]\tan[f(x)]$$    |
| $$\frac{d}{dx} (sin[f(x)])$$                   | $$\frac{d}{dx}(tan^{-1}[f(x)])= \frac{f'(x)}{1+[f(x)]^2}$$ |



### 2.6  ƒê·∫°o h√†m b·∫≠c cao&#x20;

ƒê·∫°o h√†m b·∫≠c hai ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† $$f''(x) =f^{(2)}(x) = \frac{d^2f}{dx^2}$$ v√† ƒë∆∞·ª£c ƒë·ªãnh nghƒ©a l√† $$f''(x)= (f'(x))'$$, i.e.  ƒë·∫°o h√†m c·ªßa ƒë·∫°o h√†m ƒë·∫ßu ti√™n , $$f'(x)$$



ƒê·∫°o h√†m b·∫≠c n ƒë∆∞·ª£c k√Ω hi·ªáu l√† $$f^{(n)}(x) = \frac{d^nf}{dx^n}$$ v√† ƒë∆∞·ª£c ƒë·ªãnh nghƒ©a l√† $$f^{(n)}(x)= (f^{n-1}(x))'$$ , i.e ƒë·∫°o h√†m c·ªßa ƒë·∫°o h√†m th·ª© (n-1), $$f^{(n-1)}(x)$$



### 2.7  TƒÉng / gi·∫£m - L√µm l√™n / L√µm xu·ªëng

**ƒêi·ªÉm quan tr·ªçng:**

**x = c l√† m·ªôt ƒëi·ªÉm quan tr·ªçng c·ªßa** $$f(x)$$ ƒë∆∞·ª£c cung c·∫•p khi&#x20;

1. $$f'(c) =0$$
2. $$f'(c)$$ kh√¥ng t·ªìn t·∫°i

**TƒÉng / gi·∫£m:**  &#x20;

1. N·∫øu $$f'(x)>0$$ cho t·∫•t c·∫£ x trong m·ªôt kho·∫£ng I th√¨ $$f(x)$$ s·∫Ω tƒÉng trong kho·∫£ng th·ªùi gian I
2. N·∫øu $$f'(x)<0$$ cho t·∫•t c·∫£ x trong m·ªôt kho·∫£ng I th√¨ $$f(x)$$ s·∫Ω gi·∫£m trong kho·∫£ng th·ªùi gian I
3. N·∫øu $$f'(x)=0$$ cho t·∫•t c·∫£ x trong m·ªôt kho·∫£ng I th√¨ $$f(x)$$ s·∫Ω gi·ªØ nguy√™n trong kho·∫£ng th·ªùi gian I



**L√µm l√™n/ L√µm xu·ªëng:**

1. N·∫øu $$f''(x)>0$$ cho t·∫•t c·∫£ x trong m·ªôt kho·∫£ng I th√¨ $$f(x)$$ l√µm l√™n v√†o kho·∫£ng I&#x20;
2. N·∫øu $$f''(x)<0$$ cho t·∫•t c·∫£ x trong m·ªôt kho·∫£ng I th√¨ $$f(x)$$ l√µm xu·ªëng v√†o kho·∫£ng I&#x20;

**ƒêi·ªÉm u·ªën:**

x = c l√† m·ªôt ƒëi·ªÉm u·ªën c·ªßa $$f(x)$$ n·∫øu ƒë·ªô l√µm thay ƒë·ªïi t·∫°i x = c



## 3. T√≠ch ph√¢n&#x20;

### 3.1 ƒê·ªãnh nghƒ©a

Definite Integral: Gi·∫£ s·ª≠ $$f(x)$$ li√™n t·ª•c tr√™n $$[a,b]$$. Chia $$[a,b]$$ th√†nh n t·∫≠p con c√≥ chi·ªÅu r·ªông $$\Delta x$$ v√† ch·ªçn $$x_i^*$$ t·ª´ m·ªói kho·∫£ng. Ta ƒë∆∞·ª£c

$$
\displaystyle \int_{a}^{b} f(x) dx=\displaystyle{\lim \sum_{i=1}^n f(x_i^*)\Delta x}
$$



**Anti-Derivative(Nguy√™n h√†m):**  Nguy√™n h√†m c·ªßa $$f(x)$$ l√† m·ªôt h√†m , $$F(x)$$ sao cho $$F'(x)= f(x)$$



**Indefinite Integral (T√≠ch ph√¢n kh√¥ng x√°c ƒë·ªãnh):** $$\displaystyle{\int f(x) dx}= F(x)+c$$ khi $$F(x)$$ l√† m·ªôt nguy√™n h√†m c·ªßa $$f(x)$$



### 3.2  ƒê·ªãnh l√Ω c∆° b·∫£n c·ªßa gi·∫£i t√≠ch

**Part I:**

N·∫øu $$f(x)$$ li√™n t·ª•c tr√™n $$[a,b]$$ th√¨ $$g(x)= \displaystyle{\int_a^x f(t)dt}$$ \
th√¨ c≈©ng li√™n t·ª•c tr√™n $$[a,b]$$ v√† $$g'(x)=\frac{d}{dx} \displaystyle{\int_a^x f(t)dt}=f(x)$$



**Part II:**

$$f(x)$$ li√™n t·ª•c tr√™n $$[a,b]$$, $$F(x)$$ l√† m·ªôt nguy√™n h√†m c·ªßa $$f(x)$$ (i.e. $$F(x)=\displaystyle{\int f(x)dx}$$)

Th√¨ : $$g'(x) =\frac{d}{dx}\displaystyle{\int_a^x f(t)dt =f(x)}$$



**Bi·∫øn th·ªÉ c·ªßa Part I:**\
$$\frac{d}{dx}\displaystyle{\int_a^{u(x)}f(t)dt}=u'(x)f[u(x)]$$\
\
$$\frac{d}{dx}\displaystyle{\int_{vx}^{b}f(t)dt}=-v'(x)f[v(x)]$$\
\
$$\frac{d}{dx}\displaystyle{\int_{v(x)}^{u(x)}f(t)dt}=u'(x)f[u(x)]- v'(x)f[v(x)]$$



### 3.3 T√≠nh ch·∫•t

<table data-header-hidden data-full-width="true"><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}f(x) \pm g(x)dx= \displaystyle{\int}f(x)dx\pm \displaystyle{\int}g(x)dx</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int}cf(x)dx=c\displaystyle{\int_a^b}f(x)dx</span> , c l√† m·ªôt h·∫±ng s·ªë</td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int_a^b}f(x) \pm g(x)dx= \displaystyle{\int_a^b}f(x)dx\pm \displaystyle{\int_a^b}g(x)dx</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int_a^b}cf(x)dx=c\displaystyle{\int_a^b}f(x)dx</span>, c l√† m·ªôt h·∫±ng s·ªë<span class="math">f(x) = x * e^{2 pi i \xi x}</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int_a^a}f(x)dx=0</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int_a^b}cdx=c(b-a)</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int_a^b}f(x)dx=-\displaystyle{\int_b^a}f(x)dx</span></td><td><span class="math">\displaystyle{|\int_a^af(x)dx|}\leq \displaystyle{\int_a^a}|f(x)|dx</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int_a^b}f(x)dx=\displaystyle{\int_a^c}f(x)dx+\displaystyle{\int_c^b}f(x)dx</span> v·ªõi m·ªói gi√° tr·ªã c·ªßa c</td><td></td></tr></tbody></table>

<table data-header-hidden data-full-width="true"><thead><tr><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>N·∫øu <span class="math">f(x)\ge g(x) </span> trong kho·∫£ng <span class="math">a\le x\le b</span> th√¨ <span class="math">\displaystyle{\int_a^b}f(x)dx \ge\displaystyle{\int_a^b}g(x)dx</span></td></tr><tr><td>N·∫øu <span class="math">f(x) \ge 0</span> trong kho·∫£ng <span class="math">a \le x\le b</span> th√¨ <span class="math">\displaystyle{\int_a^b}f(x)dx\ge 0</span></td></tr><tr><td>N·∫øu <span class="math">m \le f(x)\le M</span> trong kho·∫£ng <span class="math">a\le x\le b</span> th√¨ <span class="math">m(b-a)\le \displaystyle{\int_a^b}f(x)dx \le M(b-a)</span></td></tr></tbody></table>

### 3.4 T√≠ch ph√¢n th√¥ng th∆∞·ªùng

<table data-header-hidden data-full-width="true"><thead><tr><th></th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}k dx= kx+c</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int}\sec^2udu=\tan u +c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}x^ndx= \frac{1}{n+1}x^{n+1}+c. n\ne -1</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int} \sec u  \tan u du =\sec u+c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}x^{-1} dx= \displaystyle{\int}\frac{1}{x}dx= \ln|x|+c</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int} \csc u \cot udu= -\csc u +c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int} \frac{1}{ax+b}dx=\frac{1}{z}\ln |ax+b|+c</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int}\csc^2udu =- \cot u +c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}\ln udu =u\ln (u)-u+c</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int}\tan u du= \ln |\sec u|+c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}e^udu=u\ln (u)-u+c</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int} \sec u du=\ln |\sec u +\tan u|+c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}\cos udu=\sin u +c</span> </td><td><span class="math">\displaystyle{\int}\frac{1}{a^2+u^2}du=\frac{1}{a}\tan^{-1} (\frac{u}{a})+c</span></td></tr><tr><td><span class="math">\displaystyle{\int}\sin u du= -\cos u+c</span></td><td><span class="math">\displaystyle{\int}\frac{1}{a^2-u^2}du=\sin^{-1} (\frac{u}{a})+c</span></td></tr></tbody></table>



### 3.5  K·ªπ thu·∫≠t t√≠ch ph√¢n ti√™u chu·∫©n

> Note: t·∫°i nhi·ªÅu tr∆∞·ªùng h·ªçc s·∫Ω d·∫°y to√†n b·ªô k·ªπ thu·∫≠t trong s√°ch gi·∫£i t√≠ch 2 ngo·∫°i tr·ª´ Substitution Rule

**u Substitution**: S·ª± thay th·∫ø $$u=g(x)$$ s·∫Ω chuy·ªÉn ƒë·ªïi $$\displaystyle{\int} f(g(x))g'(x)dx= \displaystyle{\int _{g(a)}^{g(b)}}f(u)du$$ s·ª≠ d·ª•ng $$du=g'(x)dx$$. ƒê·ªëi v·ªõi c√°c t√≠ch ph√¢n kh√¥ng x√°c ƒë·ªãnh, h√£y b·ªè c√°c gi·ªõi h·∫°n c·ªßa t√≠ch h·ª£p



Ex:&#x20;

$$\displaystyle{\int_1^2}5x^2\cos(x^3)dx$$\
\
$$u=x^3 \to du=3x^2dx \to x^2dx=\frac{1}{3}du$$\
\
$$x= 1 \to u=1^3=1:: x=2\to u=2^3=8$$



**T√≠ch ph√¢n t·ª´ng ph√¢n:**

**a** $$\displaystyle{\int}udv=uv-\displaystyle{\int}vdu$$ v√† $$\displaystyle{\int_a^b}u dv=uv|_a^b- \displaystyle{\int_a^b}vdu$$. Ch·ªçn u v√† dv trong t√≠ch ph√¢n v√† t√≠nh du b·∫±ng c√°ch ph√¢n bieejjt u v√† t√≠nh to√°n v s·ª≠ d·ª•ng $$v=\displaystyle{\int}dv$$

Ex: $$\displaystyle{\int} xe^{-x }dx$$\
\
$$u=x$$  $$dv=e^{-x} \to du|=dx$$  $$v=-e^{-x}$$\
\
$$\displaystyle \int xe^{-x}dx= -xe^{-x}+ \int e^{-x} dx = -xe^{-x}-e^{-x}+c$$











